\documentclass[10pt]{beamer}
\usefonttheme{professionalfonts}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\usepackage{amsmath}

\usepackage[noxcolor]{pstricks}
\usepackage[activeacute, spanish]{babel}
%\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{multicol}

\usepackage{pstricks}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ragged2e}
\usetheme{Warsaw}
%---------------------------------------TITULO------------------------------

\begin{document}
\justifying
\title{\'Algebra Lineal $\star$ Clase 03}
\subtitle{Vectores}
\date{ }
\author{}
\frame{\titlepage}

%---------------------------------------FRAME 1-----------------------------

\section{Vectores}

\begin{frame} %%%%%%%%%
Un \alert{vector} [vector columna, vector en $\R^m$] es una matriz $m \times 1$:

\[
\vec{a} =\begin{bmatrix}
a_1  \\   a_2  \\ a_3 \\ \vdots \\    a_m \end{bmatrix}
\]
\pause
Podemos sumar dos $m$-vectores de manera obvia, o multiplicar un vector por un n\'umero real $\alpha$(escalar):
\[
\begin{bmatrix} a_1  \\   a_2  \\ a_3 \\ \vdots \\    a_m \end{bmatrix} +
\begin{bmatrix} b_1  \\   b_2  \\ b_3 \\ \vdots \\    b_m \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} a_1 +b_1  \\   a_1 +b_2  \\ a_1 +b_3 \\ \vdots \\    a_1 +b_m \end{bmatrix} ;
\pause
\hspace{1cm}
\alpha \begin{bmatrix} a_1  \\   a_2  \\ a_3 \\ \vdots \\    a_m \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} \alpha a_1  \\   \alpha a_2  \\ \alpha a_3 \\ \vdots \\    \alpha a_m \end{bmatrix}
\]
%\alert{Do not} multiply two vectors together like this.
\end{frame}

%---------------------------------------FRAME 2-----------------------------

\begin{frame} %%%%%%%%%
Ejemplos:
\[
\begin{bmatrix} 1  \\   2  \\ 3 \end{bmatrix} +
\begin{bmatrix} 4  \\   5 \\ 6 \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} 5  \\   7  \\ 9 \end{bmatrix} ;
\pause
\hspace{1cm}
-1 \cdot \begin{bmatrix} 1  \\   2  \\ 3  \end{bmatrix} =
\begin{bmatrix} -1  \\   -2  \\ -3  \end{bmatrix}
\]
\pause
%\divideline
\[
3\cdot \begin{bmatrix} 1  \\   2  \\ 3 \end{bmatrix} -\;
7\cdot  \begin{bmatrix} 0  \\   2 \\ 4 \end{bmatrix} +\;
2 \cdot \begin{bmatrix} 1  \\   -1 \\ 0 \end{bmatrix} = \] \pause
\[
\begin{bmatrix} 3\cdot 1 - 7\cdot 0 + 2\cdot 1  \\   3\cdot 2 - 7\cdot 2 + 2\cdot (-1)  \\
3\cdot 3 - 7\cdot 4 + 2\cdot 0 \end{bmatrix} =  \pause
\begin{bmatrix} 5  \\   -10  \\  -19  \end{bmatrix} \]

\end{frame}


%---------------------------------------FRAME 3 -----------------------------
\section{Representando vectores}

\begin{frame} %%%%%%%%%

Recordemos la recta de n\'umeros reales

\centering
  \includegraphics[width=7cm]{FigClase03/RealLineA}
  \flushleft
      \pause

con adici\'on (o subtracci\'on):

\centering
\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/RealLineB1}
 \flushleft
 \pause

 (pero importa de qu\'e lado del $0$ empiezan los n\'umeros)

\centering
\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/RealLineB2}
 \flushleft
 \pause

y multiplicaci\'on (o divisi\'on):

\centering
\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/RealLineC}
 \flushleft
 \pause

Se puede hacer esto \alert{sin} conocer los valores de $a$ y $b$!

\end{frame}

%---------------------------------------FRAME 4 -----------------------------
%\begin{frame}
%
%Puedes combinar sumas y ponderaciones:
%
%\centering
%\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/RealLineA}
%
%\pause
%\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/RealLineD}
%% \flushleft
% \pause
%
%%Easier to describe if you think of numbers as arrows from $0$:
%Es m\'as f\'acil describir si se piensa en los n\'umeros como flechas desde $0$:
%\centering
%\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/RealLineE}
%\pause
%
%{\blue Adici\'on:} Poner la cabeza de una flecha en la cola de la otra.
%\pause
%
%{\blue Ponderaci\'on:}  Escala la longitud y, si es negativa, invierte la direcci\'on
%\end{frame}


%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------
\begin{frame} %%%%%%%%%
Una idea geom\'etrica para considerar vectores en $\R^2$ y $\R^3$:
\begin{itemize}
\item Pensar un vector como una flecha desde el $0$.
\pause

\item \alert{multiplicar un n\'umero} con un vector mediante escalamiento.
\pause
\item \alert{sume} vectores de cabeza-a-cola;
\end{itemize}
\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/VecAdd1}
\end{frame}


%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------
\begin{frame} %%%%%%%%%
Una idea geom\'etrica para considerar vectores en $\R^2$ y $\R^3$:
\begin{itemize}
\item Pensar un vector como una flecha desde el $0$.

\item \alert{multiplicar un n\'umero} con un vector mediante escalamiento.

\item \alert{sume} vectores de cabeza-a-cola;
\end{itemize}
\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/VecAdd2}
\end{frame}
%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------

\begin{frame} %%%%%%%%%
Una idea geom\'etrica para considerar vectores en $\R^2$ y $\R^3$:
\begin{itemize}
\item Pensar un vector como una flecha desde el $0$.

\item \alert{multiplicar un n\'umero} con un vector mediante escalamiento.

\item \alert{sume} vectores de cabeza-a-cola;
\end{itemize}
\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/VecAdd3}
\end{frame}

%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------

\begin{frame} %%%%%%%%%
Una idea geom\'etrica para considerar vectores en $\R^2$ y $\R^3$:
\begin{itemize}
\item Pensar un vector como una flecha desde el $0$.

\item \alert{multiplicar un n\'umero} con un vector mediante escalamiento.
\item sume vectores de cabeza-a-cola: \alert{Regla del Paralelogramo};
\end{itemize}
\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/VecAdd4}
\end{frame}

%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------
\begin{frame} %%%%%%%%%
Aplicaci\'on:
Tenemos una forma m\'as flexibe de describir una recta.
\pause

Una recta que pasa por un punto  $p$, en la direcci\'on $\vec{d}$, use
\[  \vec{x} = \vec{p} + t\cdot \vec{d}, \quad t \in \R \]
Argumento:

\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/LineViaVec1}
\end{frame}
%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------

\begin{frame} %%%%%%%%%
Aplicaci\'on:
Tenemos una forma m\'as flexibe de describir una recta.

Una recta que pasa por un punto  $p$, en la direcci\'on $\vec{d}$, use
\[  \vec{x} = \vec{p} + \alert{1}\cdot \vec{d}, \quad \alert{t = 1}\]
Argumento:

\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/LineViaVec2}
\end{frame}
%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------

\begin{frame} %%%%%%%%%
Aplicaci\'on:
Tenemos una forma m\'as flexibe de describir una recta.

Una recta que pasa por un punto  $p$, en la direcci\'on $\vec{d}$, use
\[  \vec{x} = \vec{p} + \alert{-1}\cdot \vec{d}, \quad  \alert{t = -1} \]
Argumento:

\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/LineViaVec3}
\end{frame}

%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------

\begin{frame} %%%%%%%%%
Aplicaci\'on:
Tenemos una forma m\'as flexibe de describir una recta.

Una recta que pasa por un punto  $p$, en la direcci\'on $\vec{d}$, use
\[  \vec{x} = \vec{p} + \alert{t}\cdot \vec{d}, \quad \alert{t \in \R} \]
Argumento:

\includegraphics[width=7cm]{FigClase03/LineViaVec4}
\end{frame}

%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\red Ejemplo:}
Dados los puntos $u, v \in \R^2$.
\pause

Qu\'e punto representa $\vec{u} - 3 \vec{v}$?
\bigskip

\includegraphics[width=5cm]{FigClase03/VecAddClicker0}
\end{frame}

%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------

\begin{frame}
\frametitle{\red Ejemplo:}
Dados los puntos $u, v \in \R^2$.
%\pause

Qu\'e punto representa $\vec{u} - 3 \vec{v}$?
\bigskip

\includegraphics[width=5cm]{FigClase03/VecAddClicker1}
\end{frame}

%---------------------------------------FRAME 6 ----------------------------
\begin{frame}
\frametitle{\red iClicker question:  Frequency AA}
Dados los puntos $u, v \in \R^2$.
%\pause

Qu\'e punto representa $\vec{u} - 3 \vec{v}$?
\bigskip

\includegraphics[width=5cm]{FigClase03/VecAddClicker2}
\end{frame}

%---------------------------------------FRAME 7 ----------------------------
\begin{frame}
\frametitle{\red iClicker question:  Frequency AA}
Dados los puntos $u, v \in \R^2$.
%\pause

Qu\'e punto representa $\vec{u} - 3 \vec{v}$?
\bigskip

\includegraphics[width=5cm]{FigClase03/VecAddClicker3}
\end{frame}



%---------------------------------------FRAME 8 ----------------------------


%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------


%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------



%---------------------------------------FRAME 5 ----------------------------





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%









\end{document}

